\chapter{Применение сплавов с ЭПФ в медицине}
\label{cha:ch_3}
%
%В настоящее время одной из ключевых задач науки о материалах является создание новых конструкционных и функциональных материалов и технологий их получения, необходимых для обеспечения конкурентоспособности высокотехнологичных секторов экономики. Исследования последних лет убедительно показали широкие возможности поверхностного модифицирования материалами с элементами «интеллектуальности», материалами с обратимой фазовой структурой, к числу которых относятся материалы с эффектом памяти формы (ЭПФ). Формирование поверхностных наноструктурированных слоев из материалов с ЭПФ, обладающих, помимо высоких механических свойств, высокой демпфирующей способностью и особыми функциональными возможностями могут быть эффективным способом повышения эксплуатационных свойств и ресурса изделий, в том числе машиностроительного назначения.
%
%По вопросу поверхностного модифицирования сталей материалами с ЭПФ для обеспечения функциональных свойств памяти и псевдоупругости информация очень ограничена, хотя формирование поверхностных слоев из материалов с ЭПФ, выполняющих функции сплава с ЭПФ, экономически целесообразно.

К сплавам с памятью формы, кроме NiTi, относятся AuCd, Cu-Al-Zn, AgCd и др. 
Такие сплавы используются в качестве биомедицинских имплантатов: стентов, 
ортодонтических проволок, фильтров, фиксаторов, скобок для остеосинтеза, 
пластинок и т.д. Рассмотрим подробнее эти и другие приложения.

\section{Ортодонтия}

Первое использование проволоки из сплава NiTi (нитинол) в качестве 
ортодонтических средств было предложено Андрисеном \cite{andreasen1972use} в 
1971 году. Причиной послужило свойство этой проволоки развивать постоянное 
усилие при различном уровне деформаций. Сплавы с ЭПФ обладают практически 
одинаковым модулем упругости с костной тканью. Ещё один важный показатель -- 
это отношение силы, создаваемой проволокой, к её деформации. В своей статье 
Андрисен провел сравнение двух проволок из никелида титана с разными 
температурами превращения на жесткость при
возврате формы, так как этот параметр определяет давление устройства на 
зубы, создаваемое с целью их выравнивания. Жесткость проволоки зависит от 
модуля упругости материала, из которого она изготовлена, и размеров 
проволоки. Таким образом, работа \cite{andreasen1972use} заложила основы 
использования нитинола в медицинских целях.
%-----------------------------


%-----------------------------
\section{Хирургия и ортопедия}

Нитиноловые имплантаты используются также в хирургии для сращивания 
переломов костной ткани \cite{negri2002prospective}, эндопротезов 
\cite{kapanen2001effect}, протезов костей \cite{chen2004bioactive}. В середине 
1970-х годов стали появляться работы \cite{cutright1973tissue} по исследованию 
биосовместимости сплавов с памятью формы с тканями и органами человека, были 
высказаны предложения по применению этих материалов в качестве имплантатов, 
протезов костей и других ортопедических приложений. 


После использования немецкими учеными нитинолового стержня для лечения 
сколиоза, а врачами из Китая -- использования компрессионной скобы из 
нитинола, скобки стали применять для сращивания трубчатых костей 
\cite{yang1992ni} и отломков нижней челюсти \cite{idelsohn2004continuous}. 
\begin{wrapfigure}{r}{0.45\textwidth}
	\includegraphics[width=1\linewidth]{pics/3_1} 
	\caption{Фиксатор, изготовленный из сплава с памятью формы, для остеосинтеза переломов}
	\label{fig:3_1}
\end{wrapfigure}
Техника остеосинтеза переломов нижней челюсти с помощью скобок из никелида титана 
(рис. \ref{fig:3_1}) представляет собой следующую операцию: хирурги 
сопоставляют отломки, а затем с помощью бормашины в каждом отломке 
просверливаются фрезерные отверстия на расстоянии около \SI{10}{\milli\metre}
от края перелома строго перпендикулярно с учетом направления компрессионных 
усилий скобы. Затем скобу–фиксатор в течение 10–15 секунд орошают в 
хладагенте. С помощью иглодержателей разгибают кольцо скобки, а фиксирующим 
ножкам придают форму, удобную для введения в кость. Скобу–фиксатор переносят 
в операционную рану, ножки ее погружают в отверстия в костных отломках и 
фиксируют в течение 20–30 секунд. При контактном 
нагревании никелида титана до температуры \SI{35}{\celsius} скобка стремится 
принять заданную (первоначальную) форму, за счет чего и обеспечивается 
компрессия отломков. Несмотря на то, что техника остеосинтеза\footnote{
Остеосинтез -- хирургическая репозиция костных отломков при помощи различных 
фиксирующих конструкций, обеспечивающих длительное устранение их подвижности.
} переломов скобками из никелида титана известна довольно давно, 
механическому описанию поведения скобки и анализу напряженно-
деформированного состояния посвящено мало работ.
%-----------------------------


%-----------------------------
\section{Кардиология и сердечно-сосудистая хирургия}

В 1983 году врачи Крэг и Доттер независимо друг от друга опубликовали свои 
работы по использованию нитиноловых стентов в сердечно-сосудистой хирургии 
\cite{cragg1983nonsurgical, dotter1983transluminal}. Вследствие отсутствия 
апробированной техники установки стентов эксперименты были 
непродолжительными. При установке стента врачу необходимо учитывать 
различные факторы, одним из которых являются остаточные напряжения в стенках 
сосуда. В середине 1980-х ученые из России занимались изучением 
биосовместимости и разработкой техники точной установки стентов в различные 
части сосудов с помощью рентгена \cite{rabkin1986experimental}. Также целью 
работ являлось экспериментальное определение оптимального размера стента в 
зависимости от диаметра сосуда. В этом случае критерием оптимальности 
служило отношение размера стента к диаметру сосуда. Впервые нитиноловый 
стент был установлен в тело человека в марте 1984 года.

Преимущества нитиноловых стентов:
\begin{itemize}
	\item большая гибкость по сравнению со стентами из нержавеющих сталей;
	\item меньшая величина создаваемых напряжений, что характеризуется меньшим 
риском чрезмерного натяжения сосуда при расширении стента;
	\item биосовместимость и антикоррозийные характеристики;
	\item влияние на перестройку сосуда, влекущее за собой сокращение рестеноза.
\end{itemize}


\begin{figure}[h]
\centering

\begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
   \includegraphics[width=1\linewidth]{pics/3_3}
   \caption{Нитиноловый стент из мононити с транспортной системой доставки в 
артерию \cite{karev2008ispolzovaniye}}
\end{subfigure}

\begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
   \includegraphics[width=1\linewidth]{pics/3_2}
   \caption{Искусственный миокард \cite{yambe2003artificial}}
\end{subfigure}

\caption{Применение сплавов с памятью формы в кардиологии}
\label{fig:3_3_4}
\end{figure}

Одним из перспективных направлений развития применения сплавов с памятью  
формы в кардиологии является разработка искусственного миокарда \cite{yambe2003artificial},
а  также стентов при заболевании бронхов и трахеите у детей 
\cite{karev2008ispolzovaniye}. Внешний вид устройств показан на рис. \ref{fig:3_3_4}.
%-----------------------------


%-----------------------------
\section{Гастроэнтерология и желудочно-кишечная хирургия}

Новые медицинские технологии в хирургии с использованием сверхэластичных 
имплантатов представлены в монографиях разделами и многочисленными статьями 
желудочно-кишечной хирургии и гастроэнтерологии. Разработаны новые принципы 
оперативного лечения трахеи и бронхов с использованием пористых эластичных 
имплантатов, близких по поведению к тканям организма. Новые методы позволяют 
значительно снизить уровень осложнений.

Несмотря на хорошую биосовместимость, существуют проблемы, касающиеся 
неполного расширения стента, следовательно, в данной области необходимо 
решать задачи по управлению формой катетера.
%-----------------------------


 %

%-----------------------------
% \usepackage{multirow}
\begin{table}[]
\centering
\caption{Основные характеристики Ti-Ni и других материалов с ЭПФ \cite{likhachev1987effect, oozuka1990splavy}}
\label{my-label}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
\begin{tabular}{@{}llrrr@{}}
\toprule
\multicolumn{2}{l}{Свойства} & Стали с ЭПФ & Ti-Ni & Cu-Zn-Al \\ \midrule
\multirow{6}{*}{\rotatebox[origin=c]{90}{Физические}} & Температура плавления, \si{\celsius} & -- & \num{1300} & \numrange{950}{1020} \\
 & Плотность, \si{\gram\per{\centi\cubic\metre}} & -- & \num{6.5} & \numrange{7.8}{8.0} \\
 & Теплопроводность при \SI{20}{\celsius} & -- & \num{8.6}(M); \num{18}(A) & \numrange{84}{120}(A) \\
 & Температурное расширение & -- & \num{6.6}(M); \num{11}(A) & \begin{tabular}[c]{@{}r@{}}\num{17}(A);\\ \numrange{16}{18}(М)\end{tabular} \\
 & Коррозионная стойкость & высокая & высокая & удовл. \\
 & Биосовместимость & хорошая & высокая & низкая \\ \midrule
\multirow{6}{*}{\rotatebox[origin=c]{90}{Механические}} & Предел прочности, \si{\mega\pascal} & $\leq\num{1600}$ & \numrange{800}{1100} & \numrange{400}{800} \\
 & Удлинение при разрыве, \si{\percent} & \num{30} & \begin{tabular}[c]{@{}r@{}}\numrange{15.5}{20}(A);\\ \numrange{40}{50}(М)\end{tabular} & \numrange{10}{15}(M) \\
 & Предел текучести, \si{\mega\pascal} & $\leq\num{1100}$ & \begin{tabular}[c]{@{}r@{}}\numrange{50}{300}(М);\\ \numrange{100}{8000}(А)\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}r@{}}\numrange{150}{300}(М);\\ \numrange{150}{350}(А)\end{tabular} \\
 & Модуль Юнга, \si{\giga\pascal} & \num{200} & \begin{tabular}[c]{@{}r@{}}\num{28}(М);\\ \numrange{75}{80}(A)\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}r@{}}\num{70}(М);\\ \numrange{70}{100}(А)\end{tabular} \\
 & Размер зерна, \si{\micro\metre} & -- & \numrange{20}{100} & \numrange{50}{150} \\
 & Мехобработка & хорошая & удовл. & плохая \\ \midrule
\multirow{6}{*}{\rotatebox[origin=b]{90}{Функциональные}} & ТИМП, \si{\celsius} & -- & $\num{-100}\div\num{200}$ & $\num{-200}\div\num{120}$ \\
 & Гистерезис, \si{\celsius} & -- & \numrange{20}{30} & \numrange{5}{20} \\
 & Демпфирование, \si{\percent} SDC & -- & \numrange{15}{20} & \numrange{30}{85} \\
 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Обратимая деформация 1-го ЭПФ, \si{\percent}\\ $N < 100$\\ $N < 10000 $\\ $N < 1000000 $\\ многократного ЭПФ, \si{\percent}\end{tabular} & -- & \begin{tabular}[c]{@{}r@{}}\textbf{\num{8}}\\ \num{6}\\ \num{2}\\ \num{0.5}\\ \numrange{4}{5}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}r@{}}\textbf{\num{5}}\\ \num{1}\\ \num{0.8}\\ \num{0.5}\\ \numrange{2}{4}\end{tabular} \\
 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Псевдоупругая деформация, \si{\percent}\\ монокристалла\\ поликристалла\end{tabular} & -- & \begin{tabular}[c]{@{}r@{}}\num{10}\\ \numrange{4}{10}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}r@{}}\num{10}\\ \num{2}\end{tabular} \\
 & Max. реактивные напряжения, \si{\mega\pascal} & -- & \numrange{600}{900} & \numrange{500}{700} \\ \bottomrule
\end{tabular}
}
\end{table}